---
title: systemd
slug: systemd
author: Nikolay Kostov
---
import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';

### Реално, защо Systemd е много по добрата версия:

:::info Премахва нуждата от `BASH скриптове` и зависимоста от тях както в upstart, защото трябва да
минат през ``BASH`` интерператора което води до образуването на много процеси, всеки един от
тези скриптове ще трябва да отвори библиотека.

 Следователно това не е ефектиевен начин за ползването на време с цел зареждане на
сервизи.

 `Systemd` заменя `BASH` скриптовете с изкомпилиран C код който върши същата работа.

 Продължава да поддържа скриптове от `init` --> авторите гарантират 99% съвместимост със старта init система която е била доста прозрачна.

 `systemd` работи с unit files.

:::


- Локацията по-подразбиране за `unit` файловете е:



```bash
/usr/lib/systemd/system
```
- По добре да не променяте тези `unit` файлове, защото потенциялно могат да бъдат променени от пакетни ъпдейти.

- Ако трябва да направите промяна по `unit` файл, най безопасната локация е в `/etc/systemd/system` 

- Всеки `unit` файл променен тук ще промени средата.


- Друга локация на `unit` файлове е в `/run/systemd/system`

Можем да видим всички `unit` файлове с командата:

 ```bash
 systemctl list-unit-files
 ```


 ### Компоненти на `unit` файловете:

 - `Unit` файловете следват `INI` формата първо срещнат в `MS-DOS`
 
```bash
[Unit]

Description=Multi-User System

Documentation=man:systemd(7)

Requires=basic.target

Conflicts=rescue.service rescue.target

After=basic.target rescue.service resue.target

```



- ```[Unit]```  --> Посочва, че това е `unit` файл.


- ```Description=Multi-User System --> Можем да имаме линия описваща, за какво е `unit` файла.


- ```Documentation=man:systemd(7)``` --> Ако `unit` файла има документация можем да посочим така. Ще позволи, ако имаме `systemctl help` повикване и ще посочи `help`.Можем да посочим повече от един ресурс за документация, разделени със [SPACE].

- ```Requires=basic.target``` --> Този ред, ще регистрира и `units` които трябва да бъдат активирани когато, този `unit` е активиран.

- Друго което може да има на мястото на ```Requires=basic.target``` е ```Wants=(more robust)```, разликата с `Requires` е, че ако някой от `unit`-ите не се активира като активираме собственият ни, ще стартира [Unit] файла без да има пречки.


- ```Conflicts=rescue.service rescue.target``` --> Тази линия индикира, `units` които не трябва да работят докато, нашият `unit` работи.

- ```After=basic.target rescue.service resue.target``` --> Тук се описва какво трябва да е стартирало преди, нашият [Unit] да стартира.


### Пълната документация може да бъде открита тук:

```bash
man 5 systemd.unit
```

Можем да видим всеки `unit` файл със `cat`, но трябва да я ползваме по следният начин:

- Командата ще принтира, съдържанието на целият `unit` файл.

```bash
systemctl cat <service.unit-file>
```


### `Systemd` е новият `init`:

Как по-точно стартира системата:

:::tipПомнете, че ядрото търси само и само `/sbin/init` (каквото и да бъде тук, то ще бъде стартирано). За да може всичко да е наред, създателите са направили символичен линк със `/etc/systemd/system`
:::
```bash
ls -lah /sbin/init
lrwxrwxrwx. 1 root root 22 Jun 15 18:36 /sbin/init -> ../lib/systemd/systemd
```

### Промяна по target.units:

#### Какво са target units?

- Това е `unit` който синхронизира други `units` когато компютъра е в процес на стартиране или има промяна в състоянието му.

- Най-честата опутреба на **target** е за да вкара системата в ново състояние.
    - Пример: когато искаме само **команден ред**: **multi-user.target**
    - Пример: когато искаме **графичен екран**: **graphical.target**


- Когато изпълняваме **target.unit** има други **units** като сервизи, части, обвхати и други които си сътрудничат с **target** който определя работната среда. Всеки `unit` си играе ролята в надстройването на **target**.


### Примери за **targets**:


- multi-user.target - Мулти-потребителска система, наподобяваща runlevel 3. Предоставя: shell със мрежа и способноста да има повече от един потребител.
- graphical.target - Мулти-потребителска система, наподобяваща runlevel5. Предоставя графичен екран със мрежа и способноста да има повече от един потребител върху системата.
- rescue.target - Изважда елементарна система и файлова система, даваща спасителен `shell` за `root` потребителя за да ремонтира системата. Прилича на runlevel 1.
- basic.target - Елементарна система, използвана по-време на `boot` процеса преди друг `target` да поеме контрол.

<img alt="GRUB-MENU" src={useBaseUrl('/img/jesus-take-thewheel.jpg')} />



- sysinit.target - е target-а който стартира системната инициализация, веднага след като `systemd` поеме контрол от ядрото на системата.

За повече информация, за target units посетете следните ръководства:


Дефинира конфигурацията, на target.units :

```bash
man 5 systemd.target
```

Посочва лист със всички target.units и дефиниции:

```bash
man 7 systemd.special
```

### Пример:

1. Нека погледнем graphical.target:


```bash live
systemctl cat graphical.target

#  This file is part of systemd.
#
#  systemd is free software; you can redistribute it and/or modify it
#  under the terms of the GNU Lesser General Public License as published by
#  the Free Software Foundation; either version 2.1 of the License, or
#  (at your option) any later version.

[Unit]
Description=Graphical Interface
Documentation=man:systemd.special(7)
Requires=multi-user.target
Wants=display-manager.service
Conflicts=rescue.service rescue.target
After=multi-user.target rescue.service rescue.target display-manager.service
AllowIsolate=yes
```


- Тук можем да видим, че гледаме `unit` файла за graphical.target, можем да му видим описанието и къде можем да намерим документацията му.
- Вписано и изискването, че този `unit` изисква `multi-user.target` да бъде активен.
- Виждаме, че иска display-manager.service `unit` който дава графичната среда.
- Виждаме, че е позволено на юнита да бъде изолиран.



2. За да видим нашите unit файлове ползваме:

```bash
systemctl list-unit-files -t target
```

Изхода показва всички видове target unit files, които имаме работещи със системата и техните текущи статуси.
Виждаме, че някой от тях са включени и някой от тях са изключени.
Това варира базирано на системната конфигурация.


3. Можем да направим извадка на всичките target units които в момента са активни на системата.

Показва кои в момента са във активен статус:

```bash
systemctl list-units -t target
```


4. Сортиране по статус:

```bash
systemctl list-unit-files -t target | grep enabled
```

5. За да видим текущият target можем да ползваме:

```bash
systemctl get-default

graphical.target
```

6.Можем да променим тукщият статус на системата използвайки:



```bash
systemctl set-default <target>
```

>>> Нека да го променим на mutli-user.target

```bash
sudo systemctl set-default multi-user.target
[sudo] password for nick:

Removed symlink /etc/systemd/system/default.target.
Created symlink from /etc/systemd/system/default.target to /usr/lib/systemd/system/multi-user.target.
```

- Проверка на стандартният target:

```bash
[nick@localhost ~]$ systemctl get-default

multi-user.target
```

7. За да променим текущият работещ target със друг ние трябва да го изолираме:

> Както видяхме по горе директивата `AllowIsolate`.
>> Тази директива е водача който ни позволява да направим промяна към друг target.
>>> Осигурявайки тази target unit file директива е сложена на 'yes'.
>>>> Това наподобява ползването на `runlevel` командата от класическият `init`, за да променяме `runlevel-ите`. 


- За да промяна до multi-user.target: 


```bash 
sudo systemctl isolate mutli-user.target
```
<img alt="change-to-multi-user" src={useBaseUrl('/img/change-to-multi-user-target.jpg')} />


- След изпълнение на командата:

<img alt="switched-to-multi" src={useBaseUrl('/img/switched-to-multi-user.jpg')} />

- Сега сме във multi-user.target.

- За да се върнем към графичната среда:

```bash
sudo systemctl isolate graphical.target
```
<img alt="return-to-graphical" src={useBaseUrl('/img/return-to-graphical.jpg')} />

<img alt="returned-to-graphical" src={useBaseUrl('/img/returned-to-graphical.jpg')} />


8. Можем дори да сменяме taragets дори на по просто ниво:

Ако искаме да влезем в rescue конзолата:

```bash
systemctl rescue
```

<img alt="go-resue-target" src={useBaseUrl('/img/go-resue-target.jpg')} />

- След това ще се озовете тук:

<img alt="in-rescue-target" src={useBaseUrl('/img/in-rescue-target.jpg')} />

9. Можем да по-този начин да се върнем и във обикновенно зададената:

```bash
sudo systemctl default
```

<img alt="getting-back-to-default-after-rescue" src={useBaseUrl('/img/getting-back-to-default-after-rescue.jpg')} />

- След това ще заварим ето това:

<img alt="after-rescue-target" src={useBaseUrl('/img/after-rescue-target.jpg')} />

:::tip Това е защото, сме сложили default стойноста да е mult-user.target.
:::


- Ето проверената стойност:

```bash
systemctl get-default
```

<img alt="getting-default-in-order-tochange" src={useBaseUrl('/img/getting-default-in-order-tochange.jpg')} />


```bash
systemctl set-default graphical.target
```

<img alt="set-to-graphical-back" src={useBaseUrl('/img/set-to-graphical-back.jpg')} />


<img alt="set-to-graphical-back-part-two" src={useBaseUrl('/img/set-to-graphical-back-part-two.jpg')} />

<img alt="set-to-graphical-back-part-three" src={useBaseUrl('/img/set-to-graphical-back-part-three.jpg')} />

<img alt="set-to-graphical-back-part-four" src={useBaseUrl('/img/set-to-graphical-back-part-four.jpg')} />



Както видяхте е доста лесно да променяме таргетите!

Можем също и да изключваме системата и да я рестартираме.

```bash
sudo systemctl poweroff
```
```bash
sudo systemctl reboot
```